
\item[\textbf{10.}] \textbf{Régression linéaire multiple - SPSS trous, ajustement $R^2$, VIF}


\begin{enumerate}
\item[\textbf{a)}] 
\begin{enumerate}
\item[(1)] $S_{Y.X} = \sqrt{CM_{Res}} \Rightarrow CM_{Res} = S^2_{Y.X} = 2.05723^2 = 4.232$\hfill 4.232
\item[(2)] $F_{obs} = \frac{CM_{Reg}}{CM_{Res}} \Rightarrow CM_{Reg} = F_{obs}*CM_{Res} = 2.367 * 4.232 = 10.02$\hfill 10.02
\item[(3)] $k-1 = 5-1 = 4$\hfill 4
\item[(4)] $N-k = 15-5 = 10$\hfill 10
\item[(5)] $N-1 = 15-1 = 14$\hfill 14
\item[(6)] $CM_{Reg} = \frac{SC_{Reg}}{ddl_{Reg}} \Rightarrow SC_{Reg} = CM_{Reg} * ddl_{Reg} = 10.02 * 4 = 40.02$\hfill 40.02
\item[(7)] $SC_{Tot} = SC_{Reg} + SC_{Res} \Rightarrow SC_{Res} = SC_{Tot} - SC_{Reg} = 82.4-40.02 = 42.38$\hfill 42.38
\item[(8)] $t_{obs} = \frac{B}{Std.Error}= \frac{0.605}{0.428} = 1.414$\hfill 1.414
\item[(9)] $t_{obs} = \frac{B}{Std.Error} \Rightarrow B = t_{obs}*Std.Error = -0.622 * 0.537 = -0.334$\hfill -0.334
\item[(10)] $p-value = 2P(T>|t_{obs}|) = 2*(1-P(T\leq|t_{obs}|)) =2*(1-0.95) = 0.1$\hfill 0.16
\item[(11)] L'intervalle est $[B - t_{n-2;1-\alpha/2}Std.Error;B + t_{n-2;1-\alpha/2}Std.Error]$, nous avons donc avec $alpha=  0.05$ l'intervalle suivant $[0.070 - 2.16 * 0.262;0.070 + 2.16 * 0.262] \Rightarrow [-0.496;0.636]$\hfill [-0.496;0.636]
\end{enumerate}
\item[\textbf{b)}] $R^2$ est le pourcentage de la variabilité expliqué par le modèle. $$R^2 = 1-\frac{SC_{Res}}{SC_{Tot}} = 1-\frac{42.38}{82.4}=0.4857$$ $$R^2_{ajust} = 1-\frac{CM_{Res}}{CM_{Tot}} = 1-\frac{4.232}{5.8857} = 0.281$$
\item[\textbf{c)}] Le modèle n'explique que la moitié de la variabilité, on dispose donc de très peu d'information. On sait cependant que $R^2$ croit avec le nombre de variable, d'où l'importance de calculer le $R^2$ ajusté. Celui-ci permet de voir plus clairement quel quantité réel de variabilité est expliqué. Dans le cas présent on est à peine à 28.01\%.
\item[\textbf{d)}] Il faut retirer les variables qui sont les plus correlée avec les autres, car elle donne des informations redondante et ne permettent pas d'avoir un modèle stable. La mesure du VIF, permet de calculer cette variabilité. Le cours stipule qu'on ne doit s'inquieter de la valeur VIF que quand cette dernière passe au dessus de 10. Cependant un calcul rapide en utilisant la formule
$$VIF_i = \frac{1}{1-R_i^2} \Rightarrow R_i^2 = \frac{VIF_i-1}{VIF_i}$$
On peut remarquer que la corrélation pour les personnes supervisée et la responsabilité sont proche de 90\%. Retirer les personnes supervisée du modèle devrait améliorer le modèle, et si cela ne suffit pas on peut encore retirer la responsabilité.
\end{enumerate}
